Presentación
<div><head>Prefacio</head>
El Buddhismo es la religión de la razón y sabiduría, no solamente de fé. Las enseñanzas buddhistas cuando explican los principios o instruyen sobre las prácticas se apoyan en el raciocinio. Estas enseñanzas son ricas y correctas. Las enseñanzas son diversas porque el Buddhadharma se ha adaptado siempre a las diferentes disposiciones de las personas y les permite una libre elección para seguirlas. 

Tal diversidad confunde a muchas personas y fácilmente les hace mal interpretar dos conceptos. (Estos dos conceptos, si fuesen entendidos correctamente, podrían ayudar a muchos a comprender el Buddhadharma en su totalidad.)

Primero, las enseñanzas del Buddha, los discursos de los Bodhisattvas y patriarcas varían de acuerdo a las diferentes capacidades y preferencias de las personas en distintas épocas y lugares. Estas variaciones existen para guiarlas apropiadamente. Muchos métodos hábiles son usados – el fácil y el profundo, aquellos que pertenecen a la práctica y aquellos que pertenecen a la teoría. Algunos métodos son diferentes y algunos parecen contradictorios. Observar las diferentes enseñanzas correspondientes a las diferentes disposiciones es como mirar dentro de un caleidoscopio. Los principiantes que no están capacitados para integrar los diferentes puntos de vista se sentirán perplejos. 

Segundo, debido a las interconexiones entre las diversas interpretaciones de las enseñanzas, muchas veces éllas empiezan desde un punto y terminan en cualquier otro.  Ésto es como elegir piezas de ropas: aunque uno tome una camisa por el cuello (que por supuesto es lo más adecuado), una manga, o por el frente, toma toda la pieza.

Por eso, la mayoría de la gente generalmente ignora la característica de adaptación según disposiciones en todas las enseñanzas buddhistas, sus diferentes niveles de dificultad y las interconexiones entre ellas. En consecuencia tiende a generalizar y pensar que todas las enseñanzas son iguales.  

Estas dos visiones de direcciones opuestas, que las enseñanzas son muy diversas o muy parecidas, pueden llevar a la misma inclinación. 

Algunos piensan que puesto que las enseñanzas son similares, una enseñanza en particular es equivalente al todo. Por eso concluyen que no necesitan practicar ni estudiar mucho. Tal pensamiento lleva al desarrollo del Dharma a partir de un único sūtra, de un único Buddha, o de un único mantra. Estas personas son incapaces de comprender el Dharma en su totalidad, “ellos abandonan el océano y toman una gota de agua”, pensando que contiene todo el océano. 

Por otro lado, algunas personas alaban una doctrina que ellos comprenden superficialmente pensando que es la mejor e insuperable. Piensan que con esta enseñanza poseen todo y no necesitan nada más. 

En síntesis, las enseñanzas buddhistas son muy diversas y se acomodan a todos. Aquellos que no son capaces de integrar y organizarlas sistemáticamente cometerán el error de tomar sólo parte de ellas y abandonar el todo. Este estilo de práctica ha conducido al Buddhismo a su actual estrechez y pobreza.  

Es imposible esperar que todos los devotos integren y organizen el Buddhadharma en su práctica. Sin embargo, aquellos maestros que propagan las enseñanzas buddhistas deben tener una comprensión superior. Solamente entonces, serán capaces de exponer el Dharma manteniendo su integridad evitando los patrones tradicionales de confusión y parcialidad.  

A este respecto, la tradición Tiantai y la tradición Xianshou (también conocida como la escuela Huayan) han hecho un buen trabajo. Los maestros de estas tradiciones han integrado las enseñanzas buddhistas y las organizaron en cursos con prácticas graduales. Estos cursos demuestran las diferencias entre las varias doctrinas y las relaciones entre ellas. No es para maravillarse que en el pasado aquellos que enseñaban el Dharma seguían tanto las Cuatro Clasificaciones Doctrinales de la tradición Tiantai como las Cinco Clasificaciones Doctrinales de la tradición Xianshou. Ambas ponen gran énfasis en la Doctrina Perfecta; entrando directamente en la Doctrina Perfecta como su objetivo. 

He extraído mi explicación de los dichos del Venerable Maestro Taixu quien ha manifestado: “a pesar de que las tradiciones Xianshou (las enseñanza de Hīnayāna, Inicial, Final, Inmediata y Perfecta) y Tiantai (las enseñanzas de Tripiṭaka, Conectada, Distinta y Perfecta) incluyen todas las enseñanzas de Buddha, todas éstas salvo la Perfecta Enseñanza han sido establecidas para aquellos de capacidad menor; no son realmente necesarias para aquellos con habilidades superiores. Aunque se dice que las personas de perfectas disposiciones pueden usar enseñanzas fuera de la Perfecta, ellas sólo tienen que hacer ésto cuando no son capaces de lograr la iluminación y entonces usan las otras enseñanzas como ayuda. ¿Pero quién quiere admitir que sigue una enseñanza menor a la Perfecta, por ser una persona con una capacidad menor? Y así el resto de las enseñanzas de las tradiciones de Xianshou y Tiantai fueron abandonadas.”

Percibiendo la estrechez y la pobreza de la decadencia del Buddhismo chino actual (a principios del siglo XX), el Venerable Maestro Taixu decidió usar el “Dharma Común a los Cinco Vehículos”, “El Dharma Común a los Tres Vehículos”, y “El Distinto Dharma  del Gran Vehículo” abarcando todas las enseñanzas buddhistas. Ésto puede ser utilizado parcial o completamente como el correcto sendero a la perfecta iluminación. 

Este sistema resulta que corresponde al mismo que en el Tíbet estableció el Lama Tsongkhapa quien siguió las escuelas indias Madhyamaka y Yogâcāra y sintetizó las enseñanzas buddhistas en “el camino común para la gente de nivel bajo”, “el camino común para la gente de nivel medio” y “el camino común para la gente de nivel superior”, a fin de crear una secuencia para alcanzar la iluminación y transformarse en un Buddha. 

El Venerable Maestro Taixu manifiesta un elevado elogio acerca de la integridad perfecta de las enseñanzas buddhistas, a saber: “teniendo méritos y virtudes, la gente puede tener la seguridad de nacer como ser humano o ser celestial; teniendo sabiduría pueden llegar a ser Śrāvakas o Pratyekabuddhas. Todas estas personas deben apoyarse en todos los vinayas, sūtras y śāstras; si solamente es utilizada una parte de las enseñanzas, no se puede alcanzar la iluminación”. Estas enseñanzas buddhistas completas son dignas de ser activamente promovidas. 

Cuando el Tathāgata explicó el Dharma, siempre comenzaba enseñando “el método apropiado” – donar, mantener los preceptos y concentración (abandonar el deseo para renacer en el cielo). Después para aquellos que pueden ser capaces de renunciar al mundo, enseñó la doctrina de trascender el mundo. Debido a que el énfasis de las enseñanzas buddhistas está puesto en trascender el mundo, aquellos que compilaron los sūtras siempre pasaban rozando “el método apropiado” de Buddha. Los textos antiguos del Abhidharma comenzaban con los cinco preceptos, pero los más tardíos los eliminaron.

Aún el Lama Tsongkhapa no pudo evitar esta tendencia, usó las enseñanzas de los Dos Vehículos como su fundamento. Así en el Dharma común para la gente del nivel bajo (principiantes), sostuvo que, “la atención en la muerte” era una importante entrada al Sendero. En realidad, aún sin tener atención en la muerte, se pueden practicar buenas acciones que conducirán a un renacimiento como ser humano o ser celestial. El Sendero Común para la gente del nivel bajo basado en la atención en la muerte, aunque conduce al Sendero de los Dos Vehículos (de renunciación), no necesariamente conduce al sendero de la compasión Mahāyāna. 

Con respecto a ésto el Venerable Maestro Taixu, penetrando profundamente en Buddhayāna, con una excepcional intuición, reveló el propósito real de la aparición del Tathāgata en este mundo – enseñar a la gente a entrar en la Buddhidad desde su vida como humanos. Así, el método para los principiantes enfatiza la práctica de “las Diez Buenas Acciones” (sin abandonar la actividad mundana de la vida diaria) y las correctas acciones del Vehículo Humano para entrar a Buddhayāna, en lugar de enfatizar las prácticas de renunciación tales como la atención en la muerte. 

El uso de las correctas acciones para trasladarse desde el Vehículo Humano hacia la Buddhidad se basa en reunir los méritos del Dharma Común a los Cinco Vehículos y a los Tres Vehículos. 

Sin embargo, como algunas personas son de pensamiento estrecho y tímido, Buddha y algunos antiguos maestros establecieron los Dos Vehículos como un hábil sendero paralelo a Mahāyāna. En las enseñanzas Mahāyāna, hay también hábiles formas de entrar a Buddhayāna, tales como practicar acciones del Vehículo Celestial o de los Dos Vehículos. 

De acuerdo al Buddhismo Integral determinado y revelado por el Venerable Maestro Taixu, todas las enseñanzas son simplemente métodos para llegar a ser un buddha. Este acercamiento no solamente conecta los tres niveles del Dharma Común a los Cinco Vehículos, el Dharma Común a los Tres Vehículos y el Dharma Distinto del Gran Vehículo, si no también conecta las enseñanzas que pertenecen al sendero normal y al sendero hábil. Este acercamiento revela la secuencia completa de la Buddhidad y lleva al supremo reino de Buddha. 

Hace tiempo, cuando yo estaba en Hong Kong, deseaba escribir un libro conciso sobre El Sendero a la Buddhidad. El libro surgiría de los discursos del Venerable Maestro Taixu y de LamRim ChenMo de Tsongkhapa e integrando mi visión limitada sobre el Tripiṭaka; éste interconectaría todas las enseñanzas buddhistas y las abarcaría en el Único Vehículo.

No fue hasta el año 1954 que fui capaz de escribir unos pocos versos de variados grados de profundidad para enseñar en las clases del Monasterio Shandao en Taiwán. Sin embargo, por varias razones estos versos fueron muy breves, especialmente la sección sobre el Gran Vehículo. 

En el otoño de 1957, cuando me estaba preparando para enseñar en el Instituto Buddhista para mujeres, revisé y aumenté los versos y en el invierno de 1958, los revisé otra vez y comencé a escribir comentarios breves. No terminé el manuscrito total hasta finales de 1959, cuando estaba en el Monasterio Shanguang para el año nuevo chino. Desde el comienzo hasta al final pasaron seis años. 

Ahora que “El Sendero a la Buddhidad”, con sus veinte mil caracteres chinos va a ser publicado, creo que debo resumir mi objetivo al escribir este libro: interconectar las enseñanzas buddhistas y volcarlas a la Buddhidad.  

Maestro del Dharma Yinshun  (Octubre 1960)
</div>